<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SL-335">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Szymon Laks do Krystyny Bednarczyk, Paryż, 6 grudnia 1983 r.</title>
                <title level="s">Szymon Laks Krystyna i Czesław Bednarczykowie Korespondencja</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Jagiellońska Platforma Cyfrowa / e-editiones</publisher>
                <date>2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>AOPiM</repository>
                        <idno type="AOPiM">sygn. 0487</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>list</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>format 210×297 mm, papier z widocznymi znakami wodnymi, arkusz zapisany jednostronnie na maszynie ][kopia listu, format 210×297 mm, papier bibułkowy, arkusz zapisany jednostronnie na maszynie; AOPiM, sygn. 0487</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <msDesc type="attachment" subtype="copy" status="draft" corresp="#SL_335_1">
                    <msIdentifier>
                        <repository>AOPiM</repository>
                        <idno type="AOPiM">sygn. 0487</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>kopia listu</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>format 210×297 mm, papier bibułkowy, arkusz zapisany
                    jednostronnie na maszynie</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <bibl type="printed-edition">
                    <title>Szymon Laks Krystyna i Czesław Bednarczykowie Korespondencja</title>
                    <title level="s">Materiały do dziejów Oficyny Poetów i Malarzy, t. II</title>
                    <author>Jadwiga Malik</author>
                    <publisher>Avalon</publisher>
                    <placeName>Kraków</placeName>
                    <date>2019</date>
                    <idno type="ISBN">9788377303818</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Imported from InDesign by JH.</p>
            <p>Rough (and partial) TEI Lite conversion by MT. Factored out from the collection.
                Metadata information on the basis of content.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="gnd-119032341">Szymon Laks</persName>
                    <placeName ref="geo-2988507">Paryż</placeName>
                    <date when="1983-12-06">6 grudnia 1983 r.</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="gnd-1257178555">Krystyna Bednarczyk</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="SL-334">
                        <persName>Szymon Laks</persName> do <persName>Krystyny Bednarczyk</persName>
                    </ref>
                    <ref type="next" target="SL-336">
                        <persName>Szymon Laks</persName> do <persName>Krystyny Bednarczyk</persName>
                    </ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listAnnotation/>
    </standOff>
    <text>
        <div>
            <div type="letter">    
                <opener>
                    <dateline>
                        <lb/>
                        <placeName>Paryż</placeName>, <date when="1983-12-06">6 grudnia 1983 r.</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <salute>Kochana Pani Krystyno,</salute>
                <p>Dotąd nie otrzymałem zapowiedzianej (26 XI) korekty „wspomnienia o Toli” i trochę
                    się niepokoję. Mam nadzieję, że to skutek normalnego zatłoczenia
                    przedświątecznych przesyłek.</p>
                <p>Miły memu sercu Edward Dusza zapowiada przesyłkę dla mnie na adres <orgName>Oficyny</orgName> 40
                    dolarów, które proszę wnieść na mój „kredyt”. Ale niezależnie od tego zacytował
                    mi „ustęp” (wieloznaczeniowy) listu, który otrzymał od Adama Tomaszewskiego
                    (podobno powiernika Terleckiego), który to ustęp uważam za wypowiedź publiczną,
                    wobec czego przytaczam go w całości:</p>
                <quote>Z oburzeniem przeczytaliśmy artykuł Szymona Laksa o Toli Korian. Artykuł jest
                    egocentryczny (kompozytor Szymon Laks? Nikt o takim nie słyszał ani przed, ani
                    po wojnie), krzywdzący pamięć znakomitej artystki i wspaniałego człowieka, wręcz
                    podły. Elaboraty tego typu nie przynoszą zaszczytu „Gwieździe Polarnej” ani jej
                    redaktorom.</quote>
                <quote>Z poważaniemAdam Tomaszewski7 października 1983</quote>
                <p>Ed[ward] Dusza uważa, że „nie warto” na coś podobnego odpowiadać, nie podzielam
                    jednak jego zdania, bo przemilczanie to znak zgody albo pokory. Wysłałem też na
                    jego (Duszy) ręce moją odpowiedź, z tym że on sam zadecyduje, czy ją wysłać
                    Tomaszewskiemu, czy nie. Załączam odbitkę mej odpowiedzi. Mam nadzieję, że
                    poczciwa Dusza da się skusić i list wyśle.</p>
                <p>Czekamy na wiadomości o Waszej wizycie podczas świąt, prosimy o zawiadomienie na
                    czas.</p>
                <p>Uściski od nas obojga i przedwczesne życzenia.</p>
                <signed>S. L.</signed>
                <postscript>
                    <p>Zał. Odbitka listu do A[dama] Tomaszewskiego.</p>
                </postscript>
            </div>
            <div xml:id="SL_335_1" type="attachment">

                <attachmentTitle>Załącznik do listu nr 335</attachmentTitle>
                <opener>
                        <dateline>
                            <lb/>
                            <placeName>Paryż</placeName>, <date when="1983-12-05">5 grudnia 1983 r.</date>
                            <address>
                                <lb/>
                                <rs>WPan Adam Tomaszewski</rs>
                                <lb/>
                                <placeName>Toronto</placeName>
                            </address>
                        </dateline>
                    </opener>
                <salute>Szanowny Panie,</salute>
                <p>Red[aktor] Edward Dusza przekazał mi Pańskie wrażenia z lektury mego wspomnienia
                    o Toli Korian. Pisze Pan w liczbie mnogiej („przeczytaliśmy”), ale nie wiadomo,
                    w czyim imieniu Pan przemawia. Pisze Pan również, że <emph>„nikt </emph>o takim (kompozytorze) – czyli o mnie – nie słyszał”, ale
                    ciekawe, skąd Pan wie, że „nikt”? Mógłby Pan zaczerpnąć nieco wiadomości o mnie
                    choćby od prof. Tymona Terleckiego, który zwracając się do mnie z prośbą o
                    udział w imprezie książkowej, pisał do mnie 13 lipca br. (cytuję dosłownie):</p>
                <quote>Jeśli mogę zgłosić jakiś postulat, to położenie nacisku na jej (Toli) sztukę,
                    bo <emph>poza tobą nikt nie ma zbyt wiele do powiedzenia
                        na ten istotny temat</emph>. (…) Gorąco dziękuję za list. Jest taki, jakiego
                    się spodziewałem, rzetelny i szlachetny. Jestem serdecznie, najserdeczniej
                    zobowiązany za obietnicę napisania o Toli. Oczywiście jestem o astronomiczną
                    odległość od żądania czy oczekiwania „panegiryku”. Przeciwnie, chodzi mi po
                    prostu o prawdę, o fakty… nawet drobne, byleby charakterystyczne. Jesteś wolny
                    od wszelkiej cenzury, absolutnie wolny (…).</quote>
                <p>Przyzna Pan, że między zacytowanym tekstem a Pańskimi definicjami („oburzenie”,
                    „krzywdzi pamięć artystki”, „podły”) różnica jest znaczna. Ciekaw jestem, czy
                    pisząc swój list do p[ana] Duszy, uczynił to Pan w porozumieniu z Tymonem
                    Terleckim…</p>
                <p>Pragnę jeszcze dodać, że podobnie jak zdaniem Pana <emph>„nikt </emph>o mnie nie słyszał ani przed, ani po wojnie”, ja również dzisiaj
                    słyszę o Panu po raz pierwszy w życiu. Ale nie wyciągam z tego pochopnego
                    wniosku, że Pan nie jest autentycznym pisarzem. Bo nie można wiedzieć <emph>wszystkiego</emph>.</p>
                <p>Życzę dalszej przyjemnej twórczości.</p>
                <signed>Szymon Laks</signed>
            </div>    
            </div>
    </text>
</TEI>