<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SL-008">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Szymon Laks do Krystyny Bednarczyk, Paryż, 17 grudnia 1975 r.</title>
                <title level="s">Szymon Laks Krystyna i Czesław Bednarczykowie Korespondencja</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Jagiellońska Platforma Cyfrowa / e-editiones</publisher>
                <date>2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>AOPiM</repository>
                        <idno type="AOPiM">sygn. 0486</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>list</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>format 210×294 mm, szary papier z widocznymi znakami wodnymi, arkusz
                            zapisany dwustronnie na maszynie</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                
                <msDesc type="attachment" subtype="copy" status="draft" corresp="#SL_008_1">
                    <msIdentifier>
                        <repository>AOPiM</repository>
                        <idno type="AOPiM">sygn. akc. 3101</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <p>kopia listu</p>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>format 210×297 mm, papier bibułkowy, sześć arkuszy zapisanych
                            jednostronnie na maszynie, poprawki czerwonym i zielonym długopisem</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <bibl type="printed-edition">
                    <title>Szymon Laks Krystyna i Czesław Bednarczykowie Korespondencja</title>
                    <title level="s">Materiały do dziejów Oficyny Poetów i Malarzy, t. II</title>
                    <author>Jadwiga Malik</author>
                    <publisher>Avalon</publisher>
                    <placeName>Kraków</placeName>
                    <date>2019</date>
                    <idno type="ISBN">9788377303818</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Imported from InDesign by JH.</p>
            <p>Rough (and partial) TEI Lite conversion by MT. Factored out from the collection.
                Metadata information on the basis of content. Bios extracted to persons registry. 
                Bibliography references added where available.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="gnd-119032341">Szymon Laks</persName>
                    <placeName ref="geo-2988507">Paryż</placeName>
                    <date when="1975-12-17">17 grudnia 1975 r.</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="gnd-1257178555">Krystyna Bednarczyk</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="SL-007">
                        <persName>Szymon Laks</persName> do <persName>Krystyny Bednarczyk</persName>
                    </ref>
                    <ref type="next" target="SL-009">
                        <persName>Szymon Laks</persName> do <persName>Krystyny Bednarczyk</persName>
                    </ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change when="2025-07-17T17:57:43.422+02:00" who="tei" status="feat">annotate people and places</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <standOff>
        <listAnnotation>
            <note type="end" xml:id="SL-008-note-2">A. Pragier, <title key="bibl_SL_064">Nieopatrzny krok</title>,
                    „Wiadomości” 1975, nr 44 (1544), s. 6.</note>
            <note type="end" xml:id="SL-008-note-3">Tenże, <title key="bibl_SL_063">Dwa listy. Do redaktora
                        „Wiadomości”</title>, „Wiadomości” 1971, nr 39 (1330), s. 6.</note>
            <note type="end" xml:id="SL-008-note-4">Tenże, <title key="bibl_SL_062">Czas teraźniejszy</title>, Londyn
                    1975, s. 128–129. Zob. załącznik do listu.</note>
            <note type="end" xml:id="SL-008-note-6">W znaczeniu: albowiem ja.</note>
            <note type="end" xml:id="SL-008-note-7">A. Pragier, <title key="bibl_SL_065">Plamy na słońcu, czyli
                        artykuł antysemicki</title>, „Wiadomości” 1971, nr 33 (1324), s. 4. Zob.
                ponadto tenże, <title key="bibl_SL_066">Żółta łata</title>, „Wiadomości” 1971, nr 48 (1339), s.
                    2.</note>
            <note type="end" xml:id="SL-008-note-8">List otwarty nie został opublikowany w
                    „Oficynie Poetów”, lecz w „Nowinach-Kurierze” w Tel Awiwie. Autor rozwija wątek
                    polemicznej korespondencji z Adamem Pragierem w książce <title key="bibl_SL_001">Poloniki… polemiki…
                        polityki…</title> (zob. Sz. Laks, <title key="bibl_SL_001">Poloniki…</title>, dz. cyt., s.
                    35–79).</note>
            <note type="end" xml:id="SL-008-attachment-note-2">Manifest pochodzący z roku 1944,
                    dedykowany „Matce w Polsce lub najukochańszemu Jej cieniowi”: J. Tuwim, <title>My,
                        Żydzi polscy… We, Polish Jews…</title>, Warszawa 1993.</note>
            <note type="end" xml:id="SL-008-attachment-note-3">Wydanie polskie: H. Arendt, <title>Eichmann w
                        Jerozolimie. Rzecz o banalności zła</title>, przeł. A. Szostkiewicz, Kraków
                    1998.</note>
            <note type="end" xml:id="SL-008-attachment-note-4">Pandora, <title key="bibl_SL_061">Polacy i Żydzi. 1939–45</title>,
                    „Wiadomości” 1969, nr 9 (1196), s. 3.</note>
            <note type="end" xml:id="SL-008-attachment-note-5">K. Iranek-Osmecki, <title key="bibl_SL_032">Kto ratuje jedno
                        życie… Polacy i Żydzi 1939–1945</title>, Londyn 1968.</note>
        </listAnnotation>
    </standOff>
    <text>
        <body>
        <div>
            <div type="letter">    
                <opener>
                    <dateline>
                        <pb facs="SL_008_1.tif" n="1"/>
                        <lb/>
                        <placeName ref="geo-2988507">Paryż</placeName>, <date when="1975-12-17">17 grudnia 1975 r.</date>
                        <address>
                            <lb/>
                            <rs>WPani <persName ref="gnd-1257178555">Krystyna Bednarczyk</persName></rs>
                            <lb/>
                            <orgName ref="gnd-3034063-9">Oficyna Poetów i Malarzy</orgName>
                            <lb/>
                            <placeName ref="geo-2643743">Londyn</placeName>
                        </address>
                    </dateline>
                </opener>
                <salute>Wielce Szanowna Pani,</salute>
                <p>Przepraszam, że znów pozwalam sobie zaniepokoić Panią moimi małymi problemami,
                    które z pewnego jednak punktu widzenia mogą się okazać nie tak bardzo małe.</p>
                <p>Przypuszczam, że nie uszło Pani uwagi „przeproszenie” mnie przez prof. <persName ref="gnd-171150694">Adama
                        Pragiera</persName> na łamach „Wiadomości” (nr
                    1544 z 2 XI [19]75)<anchor n="1" corresp="SL-008-note-2"/>. Na wszelki wypadek
                    przypominam, o co poszło: prof. <persName ref="gnd-171150694">Pragier</persName>, bez mojej zgody, zamieścił <emph>dwukrotnie</emph> – raz w „Wiadomościach” w r.
                        1971<anchor n="2" corresp="SL-008-note-3"/>, drugi raz w swej książce
                    <title key="bibl_SL_062">Czas teraźniejszy</title> w r. 1975<anchor n="3" corresp="SL-008-note-4"/>
                    – mój prywatny do niego list tuż obok listu prof. <persName ref="gnd-107498413">Romana Karsta</persName>, nie będącego w żadnym związku z moim. Z tego
                    zaocznego i perfidnego „collage’u” wynikało dla czytelnika, że epitet „skończony
                    idiota”, użyty przez prof. <persName ref="gnd-107498413">Karsta</persName>, odnosił się do mojej osoby. Ja bo<anchor n="4" corresp="SL-008-note-6"/> uważałem, że pewien artykuł Pragiera (z r.
                        1971)<anchor n="5" corresp="SL-008-note-7"/> był anty-semicki, a prof.
                    <persName ref="gnd-107498413">Karst</persName> – niezależnie ode mnie – napisał do Pragiera, że „trzeba być skończonym
                    idiotą, żeby dopatrzyć się (w tym artykule) choćby antysemickiej nutki”.</p>
                <p>Sprawa ta rozeszłaby się „po kościach”, gdyby <persName ref="gnd-171150694">Pragier</persName> nie uważał za stosowne nadać
                    jej ponownie publiczny rozgłos przez opublikowanie obu tych listów obok siebie,
                    tym razem w książce, po czterech latach.</p>
                <p>„Przeproszenie” mnie na łamach „Wiadomości” dało mi pewną satysfakcję zabarwioną
                    niesmakiem. Ale jądro sprawy – czy artykuł był czy nie był antysemicki – gdzieś
                    się w tym wszystkim zawieruszyło. Toteż uważałem za stosowne wysłać załączony
                    przy niniejszym tekst, przedtem do „Wiadomości”, potem do „Tygodnia Polskiego” z
                    propozycją zamieszczenia. Od „Wiadomości” – odmowa, od „Tygodnia” – głuche
                    milczenie.                         
                    <pb facs="SL_008_2.tif" n="2"/>
                    W danym wypadku milczenie „Tygodnia” nie jest bynajmniej znakiem
                    zgody.</p>
                <p>Przysyłając na Pani ręce list otwarty do prof. <persName ref="gnd-171150694">Pragiera</persName>, pragnę w pierwszym
                    rzędzie zaznajomić Panią – i jej otoczenie redakcyjne – z jego treścią. Gdyby
                    niezależnie od tego Pani uznała za możliwe jego publikację na łamach „Oficyny”,
                    byłbym oczywiście i bardzo zaszczycony, i bardzo szczęśliwy.</p>
                <p>Łączę najlepsze pozdrowienia i bardzo serdeczne życzenia zdrowia i pomyślności z
                    okazji Świąt i nadchodzącego nowego roku.</p>
                <closer>
                    <salute>Szczerze przyjazny</salute>
                <signed>
                        <persName ref="gnd-119032341">Szymon Laks</persName>
                </signed>
                </closer>
                <postscript>
                    <p>Zał. List otwarty do prof. Pragiera<anchor n="6" corresp="SL-008-note-8"/>
                    </p>
                </postscript>
            </div>    
            <div xml:id="SL_008_1" type="attachment">
                <pb facs="SL_008_attachment_1.tif" n="1"/>  
                <head><supplied>Załącznik do listu nr 8</supplied></head>
                <opener>
                    <dateline>        
                        <lb/>
                        <placeName ref="geo-2988507">Paryż</placeName>, <date when="1975-11-03">3 listopada 1975 r.</date>
                        <address>
                            <lb/>
                            <rs>Profesor <persName ref="gnd-171150694">Adam Pragier</persName></rs>
                            <lb/>
                            <placeName ref="geo-2643743">Londyn</placeName>
                        </address>
                    </dateline>
                </opener>
                <salute>
                    <emph>List otwarty</emph>
                </salute>
                <salute>Szanowny Panie Profesorze,</salute>
                <p>Teraz, kiedy burza minęła i „sprawiedliwości stało się zadość”, warto może
                    pomedytować nad tym, co stanowiło właściwie istotne meritum sprawy, tj. czy
                    artykuł Pana <title key="bibl_SL_065">Plamy na słońcu</title>, do którego przyłączyła się niebawem
                    <title key="bibl_SL_066">Żółta łata</title>, był czy nie był antysemicki. Przypuszczam, że jeszcze
                    dziś podtrzymuje Pan to, co Pan napisał w r. 1971, skoro na str. 142 <title key="bibl_SL_062">Czasu
                        teraźniejszego</title> czytamy: „Wszystko, co napisałem, nadal podtrzymuję”. Ja
                    od tego czasu też nie zmieniłem zdania, przeciwnie, po uważniejszym przeczytaniu
                    obu artykułów przekonanie o ich antysemickości jeszcze bardziej się we mnie
                    wzmogło, które to przekonanie postaram się poniżej uzasadnić.</p>
                <p>Wspomniane dwa artykuły są tak obszerne i tak bogate w dygresje i rozgałęzienia,
                    że nie sposób na wszystko odpowiedzieć. Ograniczę się więc do kilku
                    najistotniejszych punktów, cytując kolejno niektóre urywki z <title key="bibl_SL_062">Czasu teraźniejszego</title>, a po każdym z nich podam własny komentarz.</p>
                <p>
                    <seg type="separator">+ + +</seg>
                </p>
                <p>1. (Str. 117): „Zachowanie się pobożnego Żyda we dnie i w nocy regulują nakazy i
                    zakazy Jehowy z wielką szczegółowością. Jest 248 nakazów i 365 zakazów – razem
                    613 (…). Przyjmuje się, że do każdego przepisu istnieje przeciętnie około
                    tysiąca wykładni. Pobożny Żyd ma więc do czynienia z 613000 [przykładów] różnego
                    pojmowania nakazów Jehowy”.</p>
                <p>Należy przypuszczać, że Pan to nadmienia, aby podkreślić śmieszne strony religii
                    żydowskiej. Owszem, można uważać, że to jest bardzo śmieszne. W innych miejscach
                    swej książki ośmiesza Pan jeszcze inne obyczaje i obrządki religijne, które
                    pobożni Żydzi muszą obserwować. Można by na to odpowiedzieć, że wyśmiewanie
                    czyjejś religii, choćby najbardziej zabobonnej, to rzecz co najmniej nieładna.
                    Trąci to czymś, czego Pan na pewno jest zaciętym przeciwnikiem, mianowicie <emph>nietolerancją</emph>. Czy zna Pan religię, poza
                    mojżeszową, która by nie obfitowała w nakazy i zakazy nadające się do wyśmiania?
                    Wydaje mi się, że Pana poczucie humoru i chęć ubawienia czytelnika były w tym
                    wypadku zupełnie nie na miejscu.</p>
                <p>Wytykanie religii żydowskiej śmiesznostek, które są udziałem każdej religii, jest
                    dla mnie dowodem antysemityzmu.</p>
                    <p>
                        <pb facs="SL_008_attachment_2.tif" n="2"/>2. (Str. 121): „(…) ze zwierząt ubitych rytualnie Żydom wolno jeść tylko przednie
                    części. Części tylne, na <emph>nasz smak</emph> lepsze
                    (podkreślenie moje, S. L.), są odrzucane”.</p>
                <p>Nie mam żadnego stosunku ani do uboju rytualnego, ani do części przednich lub
                    tylnych. Interesuje mnie tu raczej ten zaimek dzierżawczy „nasz”. W czyim
                    imieniu Pan przemawia? W imieniu chrześcijan? Aryjczyków? A może w ogóle
                    nie-Żydów? Albo Żydów zasymilowanych? Do której z tych kategorii Pan siebie
                    zalicza? Zapuszczając się na tak śliskie grunta, publicysta powinien dbać o to,
                    by zaoszczędzić czytelnikowi drastycznych domysłów i dociekań. Ale o tym jeszcze
                    poniżej.</p>
                <p>3. (Str. 131): „Gdy napisałem w «Wiadomościach» (nr 1326) artykuł <title key="bibl_SL_065">Plamy na
                        słońcu</title> (…), odzew na to był żywy. Otrzymałem najpierw listy od dwóch
                    Żydów polskich, przebywających w <placeName ref="geo-2988507">Paryż</placeName>u…”</p>
                <p>Już wtedy, w r. 1971, kiedy artykuł ten się ukazał, zastanowiło mnie to
                    nieoczekiwane określenie „Żydów polskich”. Skąd Pan wiedział, że to byli „Żydzi
                    polscy”? Jakie kryterium stosuje Pan, nazywając np. <persName ref="gnd-118873172">Antoniego Słonimskiego</persName> i
                    <persName ref="gnd-130101370">Szymona Askenazego</persName>
                     „Polakami”, a innych,
                    według własnego wyboru, „Żydami polskimi”? Dlaczego Pan nie napisał: „Otrzymałem
                    listy od dwóch czytelników”? Tłumaczy się to chyba tym, że Pan odżegnywuje się
                    od wszystkiego, co żydowskie, i że się Pan uważa za Polaka. To jest Pana święte
                    prawo, bo każdy ma prawo uważać się za kogo chce, ale w imię czego odbiera Pan
                    to samo prawo innym? Można się dziwić, że Pan, który mieszka tak długo w tak
                    demokratycznym kraju jak Anglia, wciąż jeszcze stosuje poczciwe polskie
                    segregacje: „przynależność państwowa” i „narodowość”. We Francji „Francuzem”
                    jest każdy, kto ma obywatelstwo francuskie, Francja nie odróżnia „obywatelstwa”
                    od „narodowości”, jedno i drugie nosi miano: <foreign xml:lang="fr">nationalité</foreign>. Francja
                    również nie interesuje się tym, czy Francuzi ją „kochają” i czy ona sama „kocha”
                    swych obywateli. Francja zadowala się tym, że jej obywatele pełnią służbę
                    wojskową, płacą podatki i zachowują się wobec niej lojalnie. Zaznaczając, że
                    pisali do Pana dwaj „Żydzi polscy”, dawał Pan do zrozumienia czytelnikowi, że
                    słowa ich należy przyjąć z dużym zastrzeżeniem, bo przecież to nie są
                    Polacy.</p>
                <p>Zna Pan chyba „oświadczenie – wyznanie wiary – litanię” <persName ref="gnd-11880300X">Tuwima</persName> pt. <title>My, Żydzi
                        Polscy</title>…<anchor n="1" corresp="SL-008-attachment-note-2"/> On uderza w zgoła inny
                    ton niż Pan. Pozwolę sobie przypomnieć Panu kilka urywków z tej rozdzierającej
                    wypowiedzi:</p>
                <quote>Jestem Polakiem, bo tak mi się podoba. Na to słyszę głosy: „Dobrze. Ale
                    jeżeli Polak, to w takim razie dlaczego <title>My, Żydzi</title>”? Służę
                    odpowiedzią: <emph>z powodu krwi</emph>. „Więc rasizm?!” –
                    Nie. Wcale nie rasizm. Wprost przeciwnie.</quote>
                <quote>Dwojaka jest krew: ta w żyłach i ta z żył. Pierwsza jest sokiem cielesnym,
                    więc badanie jej należy do fizjologów. Kto tej krwi <pb facs="SL_008_attachment_3.tif" n="3"/>przypisuje jakieś inne, poza
                    organicznymi, specjalne właściwości i tajemnicze moce, ten, jak widzimy, w
                    konsekwencji obraca miasta w zgliszcza, wyrzyna miliony ludzi i wreszcie, jak to
                    zobaczymy, sprowadza rzeź na własny swój szczep.</quote>
                <quote>Druga krew – to ta właśnie, którą ów herszt międzynarodowego faszyzmu wytacza
                    z ludzkości, aby zadokumentować tryumf swojej juchy nad moją juchą – krew
                    niewinnie pomordowanych milionów ludzi, krew nie ukryta, lecz krew ujawniona.
                    Takiej powodzi męczeńskiej krwi nie było jeszcze jak świat światem, a krew Żydów
                    – nie „krew żydowska” – najszerszymi i najgłębszymi płynie strumieniami.
                    Sczerniałe jej potoki zlewają się już w burzliwą, pienistą rzekę…</quote>
                <quote>
                    <emph>I w tym oto nowym Jordanie przyjmuję chrzest nad</emph>
                    <emph>chrzesty: krwawe, gorące, męczennicze braterstwo</emph> <emph>z Żydami.</emph> Przyjmijcie mnie, Bracia, do tej
                    zaszczytnej wspólnoty Niewinnie Przelanej Krwi. Do tej gminy, do tego kościoła
                    chcę od dziś należeć. Ta <emph>ranga</emph> – ranga Żyda
                    Doloris Causa – niechaj będzie udzielona polskiemu poecie przez naród, który go
                    wydał…</quote>
                <p>Tak pisał <persName ref="gnd-11880300X">Julian Tuwim</persName> o Żydach polskich i o sobie. Inaczej niż Pan. Bo Pan
                    pisze:</p>
                <p>4. (Str. 134): „Żydzi nie uważają się za jeden spośród wielu narodów świata, ale
                    chcą widzieć świat niejako dwubiegunowy, na jednym biegunie Żydzi, a na drugim
                    wszyscy inni ludzie – czyli goje. Między tymi gojami nie warto właściwie
                    rozróżniać, bo wszyscy są do siebie podobni – przez to właśnie, że nie są
                    Żydami. Hitleryzm i ludobójstwo niemieckie nauczyło Żydów, że jednak jest
                    różnica między Niemcami a Szwedami czy Włochami, ale trwało to niezbyt długo i
                    teraz dwubiegunowość świata w pełni wróciła”.</p>
                <p>A więc dla Pana wymordowanie milionów Żydów to „nauczka”, i to nauczka, która nie
                    trwała długo, bo wkrótce potem świat znów wrócił do żydowskiej
                    „dwubiegunowości”. Może następnym razem Żydzi nareszcie nauczą się na dobre
                    rozróżniać jeden naród od drugiego…</p>
                <p>Jeżeli nawet tak jest, jak Pan mówi, to znaczy jeżeli dla Żydów „na jednym
                    biegunie są Żydzi, a drugim goje”, to twierdzenie to rozciąga się na <emph>wszystkie </emph>narody świata. Dla Anglika na jednym
                    biegunie są Anglicy, na drugim reszta narodów. Dla Polaka podobnie. Dla Murzyna
                    i Chińczyka również. O Rosjanach nie warto wspominać, ale wspominam, bo chyba
                    Pan o nich zapomniał. Może to kiedyś minie, ale na razie wszystkie narody są
                    narodami wybranymi.</p>
                <p>Wytykanie Żydom wad, które cechują wszystkie inne narody świata, jest objawem
                    antysemityzmu.</p>
                    <p>
                        <pb facs="SL_008_attachment_4.tif" n="4"/>5. (Str. 126): „<persName ref="gnd-11850391X">Hannah Arendt</persName> w książce <title>Eichmann in Jerusalem</title>
                    <anchor n="2" corresp="SL-008-attachment-note-3"/> zauważa, że młodzi Izraelczycy (…) żadną
                    miarą nie mogli pojąć, jak 6 milionów Żydów w Europie mogło być zgładzonych
                    przez Niemców bez żadnej próby zorganizowanego oporu”.</p>
                <p>Nie pierwszy raz podkreśla Pan tę rzekomą „anomalię”. Wysunął ją Pan już w marcu
                    1969, również w „Wiadomościach”<anchor n="3" corresp="SL-008-attachment-note-4"/>, w
                    związku z książką <persName ref="gnd-136225608">Iranka-Osmeckiego</persName> <title key="bibl_SL_032">Kto ratuje jedno życie</title>
                    <anchor n="4" corresp="SL-008-attachment-note-5"/>.</p>
                <p>Książkę <persName ref="gnd-11850391X">Hanny Arendt</persName> czytałem dużo lat temu. Obecnie przerzuciłem ją raz jeszcze,
                    powyższej cytaty nie odnalazłem, ale zakładam, że jest ona autentyczna.
                    Natrafiłem natomiast na dwie inne wypowiedzi tejże Hanny Arendt, w tejże
                    książce, a mianowicie (cytuję z wydania francuskiego, 1963, Gallimard, dosłowny
                    przekład polski – mój):</p>
                <p>Str. 20: „Prokurator pytał wszystkich świadków: «Dlaczego nie protestowaliście?
                    Dlaczego daliście się władować do wagonów? Było was 15 tysięcy, a przed sobą
                    mieliście kilkuset wartowników (…) Dlaczego nie napadliście na nich?».</p>
                <p><persName ref="gnd-11850391X">Hannah Arendt</persName> odpowiada na to: «Smutną prawdą jest to, że argumenty były nie na
                    miejscu (niewłaściwe – <foreign xml:lang="fr">déplacés</foreign>), żaden naród nieżydowski nie zachował
                    się nigdy inaczej»”.</p>
                <p>Str. 310: (w odpowiedzi na te same pytania) <persName ref="gnd-11850391X">Hannah Arendt</persName> dodaje od siebie:
                    „Odrzuciłam to pytanie, wydało mi się ono głupie i okrutne. Pomyślałam, że aby
                    je zadać, trzeba nie mieć pojęcia, czym był reżym hitlerowski”.</p>
                <p>Co prawda w innym miejscu <persName ref="gnd-11850391X">Hannah Arendt</persName> podtrzymuje tezę bierności Żydów i ich
                    „sumiennej” współpracy z Niemcami, ale dowodzi to tylko, że nie potrafi ona
                    sobie poradzić z całokształtem tych problemów. Bo i na to można odpowiedzieć, że
                    aby tak twierdzić, trzebanie mieć pojęcia, czym był reżym hitlerowski. Faktem
                    jest, że „wałkowanie” tych kwestii bez końca przez ludzi, z których większość
                    „tam nie była ani sama tego nie przeżyła”, porodziło legendę o potulności
                    6-milionowego stada Żydów-baranów, ochoczo mknących w czeluście pieców
                    krematoryjnych i zwabiających do tego swych współbraci. Łatwo o tych rzeczach
                    pisać, kiedy się siedzi za wygodnym biurkiem nad arkuszem posłusznego i
                    cierpliwego papieru…</p>
                <p>Otóż, proszę Pana, ja mogę Panu (i pani <persName ref="gnd-11850391X">Hannie Arendt</persName>) powiedzieć, „jak to było
                    naprawdę”. Było tak, że jeszcze nie znalazło się takie pióro, które mogłoby to
                    opowiedzieć, i ja też nie potrafię. Ale spędziłem w <placeName ref="geo-7701596">Oświęcimiu</placeName> dwa i pół roku, a
                    potem 6 miesięcy w <placeName ref="geo-12493313">Dachau</placeName> (1942–1944) i byłem naocznym świadkiem tego, „jak tam
                    było naprawdę”. Oczywiście mogę podać tylko kilka „suchych” faktów, ku pamięci
                    tych, którzy „tam nie byli”.</p>
                    <p><pb facs="SL_008_attachment_5.tif" n="5"/>Malowniczy i kuszący swą łatwizną obraz „sześciu milionów Żydów
                        żwawo mknących do
                    pieców krematoryjnych” urąga zarówno rzeczywistości, jak i historii. W
                    rzeczywistości bowiem wędrówka ta trwała całe lata, odbywała się stosunkowo
                    nielicznymi grupami, po tysiąc, dwa tysiące, najwyżej trzy tysiące ofiar,
                    osaczonych zewsząd rozjuszoną sforą SS-manów uzbrojonych w karabiny maszynowe,
                    maczugi i psy gończe. Spróbowałby kto „stawiać opór” w tych warunkach. Byli
                    jednak tacy, co próbowali się ratować ucieczką, a raczej samobójstwem, i
                    rzeczywiście padali od razu trupem.</p>
                <p>Jak nas ładowano, jak transportowano, jak wyładowywano, jak było w Oświęcimiu i
                    jemu podobnych obozach, o tym [Pan] chyba wie, ale tylko z książek, a więc
                    inaczej niż ja, inaczej niż ci, którzy tam byli…</p>
                <p>Opór zaistniał, zarówno wśród Żydów, jak nie-Żydów, ale dopiero wtedy, gdy wojska
                    alianckie znalazły się o kilka kilometrów od obozu, a strzegący nas Niemcy
                    zaczęli przebierać się za cywilów i uciekać. Że też takie rzeczy trzeba
                    tłumaczyć dziś, w roku Pańskim 1975, 30 lat po owych wydarzeniach, w roku, kiedy
                    się ukazuje <title>Czas teraźniejszy</title> – ze swym „teraźniejszym” aktem
                    oskarżenia przeciwko Żydom i ich jakże śmiesznej religii!</p>
                <p>Ale to jeszcze nie wszystko:</p>
                <p>Jak Pan wytłumaczy, że 60 milionów Rosjan – 10 razy więcej od liczby zgładzonych
                    Żydów – dało się równie „potulnie” wymordować za rządów stalinowskich? Jak Pan
                    wytłumaczy wiele innych ludobójstw, których świat – już po upadku hitleryzmu –
                    był i wciąż jeszcze jest widownią?</p>
                <p>Odpowiedź na to jest jedna, ta sama, co z tymi 6 milionami Żydów. Pan tę
                    odpowiedź zna, bo pisał Pan na te tematy bardzo dużo w innych artykułach, choć w
                    oderwaniu od „kwestii żydowskiej”, ale nigdy Pan tej odpowiedzi nie dał.
                    Odpowiedź ta brzmi: <emph>czołgi </emph>(jako bardzo szeroko
                    pojęty symbol broni i przemocy). Żydzi nie mieli czołgów, nie mieli ani noża,
                    ani łuku, ani nawet procy. Dlatego nie mogli stawiać oporu, dlatego jedyną ich
                    bronią była modlitwa, którą Pan tak bezlitośnie wyśmiewa.</p>
                    <p>
                        <pb facs="SL_008_attachment_6.tif" n="6"/>Dzisiejsi młodzi Izraelczycy rzeczywiście „żadną miarą nie mogą pojąć, jak 6
                    milionów Żydów w Europie mogło być zgładzonych przezNiemców bez żadnej próby
                    zorganizowanego oporu”. A wie Pan, dlaczego nie mogą zrozumieć? Po pierwsze, bo
                    sami są świetnie uzbrojeni, mają czołgi i jeszcze inne wymyślne środki obrony,
                    które im pozwalają nie tylko się bronić, ale również nacierać na nieprzyjaciela,
                    kiedy zachodzi po temu potrzeba. Po drugie, dzisiejsi młodzi Izraelczycy żyją w
                    nieprzerwanym stanie wojny i pogotowia, nie mają ani „czasu”, ani „głowy”, by
                    dać sobie dokładnie wyjaśnić, „jak to było naprawdę” z tymi Żydami, co się tak
                    grzecznie dali wytępić. Dużo przemawia za tym, że w niedalekiej przyszłości
                    nastanie wreszcie pokój na tych obszarach, że młodzi Izraelczycy będą mogli
                    zejść ze swych czołgów i wysłuchać cierpliwie, „jak to było”.</p>
                <p>A wtedy niechybnie zrozumieją.</p>
                <p>Jeżeli <title>Czas teraźniejszy</title> doczeka drugiego wydania – czego Panu szczerze
                    życzę – mam nadzieję, że będzie to wydanie naprawdę „przejrzane”, „poprawione” i
                    bardziej uzgodnione z prawdą historyczną.</p>
                <p>Ślepa ironia losu sprawiła, że w <title>Czasie teraźniejszym</title> obydwa wymienione
                    artykuły poprzedza wspomnienie Pana o zabójstwie prezydenta <persName ref="gnd-118866192">Narutowicza</persName>.
                    Wspomnienie to nosi tytuł: <title>Ciszej nad tą trumną</title>. Uważam, że tym ciszej
                    powinno być nad tymi sześcioma milionami trumien żydowskich, które w dym się
                    obróciły i z dymem uleciały…</p>
                <closer>
                    <salute>Proszę przyjąć wyrazy poważania i szacunku</salute>
                    <signed>
                        <persName ref="gnd-119032341">Szymon Laks</persName>
                    </signed>
                </closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>